\documentclass{article}
\usepackage{amssymb, amsfonts, amsmath, amsthm}
\usepackage[cp1251]{pdfstringdefPostHook}%эти две строчки для 
\usepackage[unicode=true]{hyperref}      % того, чтобы закладки в pdf-файлах правильно отображались
\usepackage{enumerate}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{url, multicol}

\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\def\noi{\noindent}
\def\CC{\mathbb{C}}
\def\PP{\mathbb{P}}
\def\NN{\mathbb{N}}
\def\RR{\mathbb{R}}
\def\ZZ{\mathbb{Z}}
\def\QQ{\mathbb{Q}}

\def\cA{{\mathcal A}}
\def\cB{{\mathcal B}}

\def\eps{\varepsilon}
\def\ge{\geqslant}
\def\le{\leqslant}
\def\phi{\varphi}
\def\i{\subset}
\def\l{\left}
\def\r{\right}
\def\<{\langle}
\def\>{\rangle}
\def\GHto{\buildrel \mathrm{GH} \over \longrightarrow}

%operators
\def\Const{\operatorname{Const}}
\def\area{\operatorname{area}}
\def\vol{\operatorname{vol}}
\def\diam{\operatorname{diam}}
\def\codim{\operatorname{codim}}
\def\dim{\operatorname{dim}}
\def\dir{\operatorname{dir}}
\def\dist{\operatorname{dist}}
\def\pack{\operatorname{pack}}
\def\Ric{\operatorname{Ric}}
\def\Rm{\operatorname{Rm}}
\def\Sc{\operatorname{Sc}}

\mathsurround=1pt
\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{cor}[thm]{Corollary}
\newtheorem{quest}[thm]{Question}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definition}
\newtheorem{conj}[thm]{Conjecture}
\newtheorem{prob}[thm]{Problem}
\newtheorem{property}[thm]{Property}
\newtheorem{Example}[thm]{Example}
\newenvironment{ex}{\begin{Example}\rm}{\end{Example}}
\newtheorem{Counterexample}[thm]{Counterexample}
\newenvironment{coex}{\begin{Counterexample}\rm}{\end{Counterexample}}
\newtheorem{remark}[thm]{Remark}
\newenvironment{rmk}{\begin{remark}\rm}{\end{remark}}
\newtheorem{Fact}[thm]{$\!\!\!$}
\newenvironment{fact}{\begin{Fact}\rm}{\end{Fact}}
\newtheorem{Nothing}[thm]{$\!\!\!$}
\newenvironment{nothing}{\begin{Nothing}\rm}{\end{Nothing}}


\begin{document}

\title{Верхняя оценка на интеграл кривизны}
\author{А.~М.~Петрунин}
\date{}
\maketitle

\begin{abstract}
Для интеграла  скалярной кривизны замкнутого риманова многообразия
получена врхняя оценка на интеграл кривизны в зависимости от размерности, диаметра и
нижней грани секционных кривизн.
\end{abstract}

\section{Введение.}

\
\vspace{-4mm}

Наш главный результат:

\begin{Nothing}{\bf Теорема.}\label{main}
Для любой точки $p$ \, $m$-мерного риманова
многообразия  $M$ с секционными кривизнами $K_M\ge -1$
выполняется неравенство
$$\int_{B_1(p)}\Sc\le \Const(m),$$
где $B_1(p)$ --- единичный шар с центром $p\in M$, а $\Sc$ --- скалярная кривизна.
\end{Nothing}

Следующий пример показывает, что результат в некотором смысле оптимален:
рассмотрим выпуклый многогранник $P\i\RR^{m+1}$, обозначим через $\partial P_\eps$
поверхность его $\eps$-окрестности (при желании $\partial P_\eps$ можно $C^\infty$-сгладить).
Поверхности $\partial P_\eps$ являются римановыми многообразиями неотрицательной кривизны.
Интеграл
$\int_{\partial P_\eps}\Sc$
почти постоянен при малых $\eps$.
При этом для произвольного $\theta>0$
$$\int_{\partial P_\eps}|\Sc|^{1+\theta}\to \infty\ \ \text{при}\ \  \eps\to 0.$$

Отметим, что если $P$ --- вырожденный многогранник коразмерности 2 или 3, то это построение
даёт пример коллапса римановых многообразий  $\partial P_\eps$ с
$\int_{\partial P_\eps}\Sc\ge \Const>0$.
Из Следствия~\ref{cor}, в частности, вытекает: если при коллапсе размерность
падает на 3 и более, то интеграл скалярной кривизны идет к нулю.

\begin{nothing}{\bf Вариации и обобщения.}
Из неравенства Бишопа --- Громова следует, что шар радиуса $R$ в полном $m$-мерном римановом
многообразии $M$ с кривизнами $K_M\ge -1$ может быть покрыт $\exp(4m R)$ единичными шарами.
Отсюда следует, что в условиях теоремы верна оценка
$$\int_{B_R(p)}\Sc\le \Const(m)\exp(4m R).$$
С другой стороны, применяя теорему к раздутию $M$, получаем, что при $R<1$
$$\int_{B_R(p)}\Sc\le \Const(m)R^{m-2}.$$
Эти два неравенства дают
\end{nothing}
\begin{Nothing}{\bf Следствие.} \label{cor} Пусть $M$ есть $m$-мерное риманово многообразие
с секционной кривизной $K_M\ge -1$ и $p\in M$. Тогда
$$\int_{B_R(p)}\Sc\le \Const(m)R^{m-2}\exp(4m R).$$
\end{Nothing}

Легко видеть, что если  секционные кривизны
$\ge -1$, то для нормы  тензора кривизны $\Rm$ верно неравенство
$$|\Rm|\le \Sc+m^2.$$
Таким образом, следствие влечет также оценку
$$\int_{B_R(p)}|\Rm|\le \Const'(m)R^{m-2}\exp(4m R).$$

\begin{nothing} Мне кажется, что вопрос можно ли оценить интеграл скалярной кривизны
через диаметр и нижнюю грань секционной кривизны был задан мне М.~Л.~Громовым в 1996-ом
году, но через 10 лет я не могу быть уверен, что тогда он спросил именно это.

Мое доказательство похоже на доказательство Г.~Я.~Перельмана непрерывности функционала
интеграла скалярной кривизны
$$\mathcal F(M)=\int_M \Sc$$
на множестве $m$-мерных римановых многообразий ограниченной снизу кривизны.
Его доказательство основано на исчерпывании многообразия выпуклыми гиперповерхностями и
применении формулы Гаусса (это доказательство содержится в Дополнении к \cite{Pet}).
С помощью его идеи легко доказать основную теорему в  случае отсутствия
коллапса, т.е.
при следующем дополнительном ограничении на объём шара:
$$\vol(B_1(p))\ge v_0>0.$$

Я привлекаю к доказательству формулу Бохнера (см. \ref{boch}); похожая идея
использовалась С.~В.~Буяло для нижней оценки на интеграл скалярной кривизны \cite{Buy}.
Эта формула даёт возможность оценивать кривизну не только в касательном, но и в
ортогональном направлении к поверхностям (это нужно для того, что бы доказательство
работало в случае коллапса).
Мне также приходится применять исчерпывание с помощью почти вогнутых гиперповерхностей,
что влечет дополнительные технические трудности.

Остальная часть доказательства --- это обычная в геометрии Александрова  комбинация
раздутий и перехода к пределу по Громову --- Хаусдорфу.
\end{nothing}
\begin{nothing}{\bf Схема доказательства.}
Рассуждая от противного, мы предполагаем, что существует  такая последовательность
$m$-мерных многообразий $(M_n,p_n)$ с $K_{M_n}\ge -1$, что
$$\int_{B_1(p_n)}\Sc\to\infty.$$
Ввиду теоремы Громова о компактности мы можем предположить, что последовательность
$(M_n,p_n)$ сходится по Громову --- Хаусдорфу к пространству Александрова  $(A,p)$.
Далее, используя индукционное предположение (то, что некоторое более общее утверждение
верно в низших размерностях) мы доказываем, что скалярная кривизна $M_n$ слабо
сходится к некоторой мере на  $A$; последняя везде конечна за исключением конечного числа точек.
Далее, выбираем одну из таких точек $s\in A$ и раздуваем $M_n$ с аккуратно
выбранными близкими к $s$ отмеченными точками $s_n\in M_n$ так, чтобы сделать
распределение кривизны вокруг $s_n$ видимым.
Переходим к новому предельному пространству $(A',p')$.
Повторяем для  $(A',p')$ ту же процедуру, что для $(A,p)$ и~т.~д.
Теорема следует из того, что может быть не более, чем конечное число таких повторений.
Последнее  следует из того, что $(A',p')$ в
некотором определённом смысле на
фиксированную величину больше, чем $(A,p)$;
однако оно не может быть больше, чем $(\RR^m,0)$.
\end{nothing}


\begin{nothing}
Я хотел бы поблагодарить Ю.~Д.~Бураго и Н.~Д.~Лебедеву за их комментарии к предварительной версии этой статьи и указания на ошибки.
\end{nothing}


\section{Формула Бохнера.}

\
\vspace{-4mm}

Здесь мы доказываем вариант формулы Бохнера, связывающий скалярную кривизну семейства
гиперповерхностей с интегралом кривизны Риччи в нормальном направлении.

\begin{nothing}{\bf Обозначения.}
Пусть $M^{m+1}$ есть $(m+1)$-мерное риманово многообразие и $f:M^{m+1}\to \RR$ ---
гладкая функция без критических значений на интервале $[a,b]\i \RR$,  линии
уровня $L_t=f^{-1}(t)$ которой компактны для всех $t\in [a,b]$.
Пусть
\begin{enumerate}[(i)]
\item $u=\nabla f/|\nabla f|$, поле ортов к $L_t$;
\item $\{e_0,e_1,e_2,\dots,e_m\}$ --- ортонормированный репер, такой что $e_0=u$ и $e_i$
для $i>0$ идёт в главном направлении $L_{f(x)}$ в $x$ так, что соответствующие главные
кривизны
$\kappa_i=\<\nabla_{e_i}u,e_i\>$
подмногообразия $L_t$ образуют неубывающую последовательность
$$\kappa_1(x)\le\kappa_2(x)\le\dots\le\kappa_m(x).$$
\item $H(x)=\kappa_1(x)+\kappa_2(x)+\dots+\kappa_m(x)$ --- средняя кривизна  $L_{f(x)}$
в $x\in L_{f(x)}$,
\item $G(x)=2\sum_{i<j}\kappa_i(x)\kappa_j(x)$ --- внешнее слагаемое в формуле Гаусса
для скалярной кривизны $L_t$, т.е.
$$\Sc_{L_t}=2\sum_{i<j}\<R_M(e_i,e_j)e_j,e_i\>+G=\Sc_M-2\Ric_M(u,u)+G.$$
\end{enumerate}
\end{nothing}

\begin{Nothing}{\bf Формула Бохнера.}\label{boch} Используя приведённые
обозначения, формулу Бохнера можно переписать следующим образом:
$$\int_{f^{-1}([a,b])} \Ric_M( u, u)=\int_{f^{-1}([a,b])} G+\int_{L_a}H-\int_{L_b}H \qquad(*) $$
\end{Nothing}

\paragraph*{Доказательство.} Напишем относительную формулу Бохнера для
векторного поля $u=\nabla f/|\nabla f|$ в области $f^{-1}([a,b])$:
$$
\int_{f^{-1}([a,b])}\langle Du,Du \rangle
-
\langle \nabla u,\nabla u \rangle
=
\int_{f^{-1}([a,b])} \Ric_M( u, u)-\int_{L_a}H+\int_{L_b}H.
$$
Поскольку $e_0=u$ и $\<\nabla_u u,u\>=0$, то
$$ Du=\sum_{i=0}^{m} e_i\cdot \nabla_{e_i}u=
\sum_{i=1}^{m}\kappa_i e_i\cdot e_i+u\cdot \nabla_{u}u=
\sum_{i=1}^{m}\kappa_i+u\wedge\nabla_{u}u.$$
Здесь через «$\,\cdot\,$» обозначено умножение Клиффорда.
Учитывая снова, что $\<\nabla_u u,u\>=0$, получаем
$$ \langle Du,Du \rangle=\l(\sum_{i=1}^{m}\kappa_i\r)^2+|\nabla_{u}u|^2.$$
С другой стороны,
$$\nabla u=\sum_{i=1}^m\kappa_ie_i\otimes e_i+\nabla_u u\otimes u$$
и, значит,
$$\langle\nabla u,\nabla u\rangle =
\sum_{i=1}^{m}\kappa_i^2+|\nabla_{u}u|^2.$$

Таким образом,
$$\langle D u,D u\rangle-\langle \nabla u,\nabla u \rangle =2\sum_{i<j}\kappa_i\kappa_j=G.$$
Отсюда следует $(*)$.\qed

\section{Построения в геометрии Александрова.}

\
\vspace{-4mm}

В этой части мы заготавливаем технические результаты в геометрии Александрова, в
основном связанные с так называемыми «угловыми поверхностями».
Эти «угловые поверхности» являются обобщением почти выпуклых поверхностей на все
коразмерности.
Грубо говоря, они определяются как пересечение почти выпуклых поверхностей под
острыми углами друг к другу.

Эти поверхности используются так же, как выпуклые поверхности в доказательстве Перельмана.

На протяжении всей этой части мы используем обозначения и соглашения из \cite{petrunin-2}.

Формальное определение похоже на определение распeртых точек  \cite{BGP},
но я применяю его для подмногообразий и добавляю параметр $\ell$, который характеризует,
как широко расставлены распорки.

\begin{Nothing}{\bf Определение.} Подмножество $M$ пространства Александрова
$N$ является \emph{ $(k,\delta,\ell)$-угловой поверхностью}, если существует набор
$1/\ell$-вогнутых функций $f_i, g_i:N\to \RR$, $i\in \{1,..,k\}$
(называемых \emph{распорками} $M$), определённых в $\ell$-окрестности $M$ и таких, что

$$M=\{x\in N|f_i(x)=0\ \text{для всех} \  1\le i\le k\},$$
и, кроме того, набор $f_i, g_i:N\to \RR$ является $\delta$-распертым, т.е.
\begin{enumerate}[(i)]
\item все $f_i$, $g_i$ --- 1-липшицевы,
\item для любых $i\not=j$
$$|df_i(\nabla g_j)|,\,|dg_i(\nabla f_j)|,\,|dg_i(\nabla g_j)|,\,
|df_i(\nabla f_j)|\le\delta ,$$
%$$\angle(\nabla f_i,\nabla f_j),\angle(\nabla f_i,\nabla g_j),
%\angle(\nabla g_i,\nabla g_j)\in[\pi/2- \delta;\pi/2+ \delta],$$
\item $df_i(\nabla g_i),\;\; dg_i(\nabla f_i)\le -1+2\delta$
%$\angle(\nabla f_i,\nabla g_i)\ge \pi-\delta$.

\noi \!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!и набор $f_i:N\to \RR$ тугой, т.е.

\item для любой $x\in M$ и произвольных $i\not=j$,
$$df_i(\nabla f_j)\le 0. $$
%$$\angle(\nabla_x f_i,\nabla_x f_j)\ge\pi/2.$$
\end{enumerate}
Если  $N$ является римановым многообразием и все функции $\{f_i\}$ гладкие,
то $M$ называется {\it гладкой $(k,\delta,\ell)$-угловой поверхностью}.
\end{Nothing}

\noi{\bf Замечания.} В этом определении допускается $k=0$, в этом случае $M=N$.

Условия (i) --- (iv) гарантируют, что функции $f_i$ не имеют критических точек, и их линии уровня пересекаются под острыми углами близкими к прямым.

Отметим, что если раздуть метрику пространства $N$ с коэффициентом $\lambda$,
то $(k,\delta,\ell)$-угловая поверхность $M$ становится
$(k,\delta,\lambda\ell)$-угловой в $\lambda N$ с распорками
$\{\lambda f_i,\lambda g_i\}$.

\begin{nothing}{\bf Пределы угловых поверхностей.}\label{conv} Пусть $(N_n,p_n)$ ---
последовательность $q$-мерных римановых многообразий с кривизнами
$K_{N_n}\ge -1$, а $M_n\i N_n$ --- последовательность $(k,\delta,\ell)$-угловых поверхностей
с распорами
$$\{f_{i,n},\ g_{i,n}\},\ \  i\in\{1,\dots,k\}, \ \ f_{i,n},\,g_{i,n}:N_n\to \RR.$$
Переходя к подпоследовательности индексов $n$, можно предположить следующие сходимости:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $(N_n,p_n)\GHto (N,p)$,
\item $M_n\GHto M\i N$,
\item  для каждого $i\in \{1,\dots,k\}$, $f_{i,n}\to f_i:N\to \RR$ и $g_{i,n}\to g_i:N\to \RR$.
\end{enumerate}
Очевидно, $N$ есть пространство Александрова размерности $\le q$ и кривизной $\ge -1$, а
$M$ --- $(k,\delta,\ell)$-угловая поверхность с распорками $f_i,g_i:N\to \RR$.

Более того, если $M$ --- компактно и $m=q-k$, то
$$\vol_m M=\lim_{n\to\infty}\vol_m M_n.$$
Это утверждение может быть
доказанo аналогично теореме \cite[10.8]{BGP}.
\end{nothing}

\begin{nothing}{\bf Инвариант, похожий на размерность.}\label{dir}
Здесь мы определяем инвариант пространства Александрова, похожий на размерность,
но более чувствительный.

Пусть $A$ ---  пространство Александрова размерности $\le q$.
Для $\theta>0$ определим $\dir_\theta A$ равенством
$$\dir_\theta A=\min_{x\in A}\pack_\theta \Sigma_x A,$$
где $\Sigma_x A$ есть пространство направлений в точке $x\in A$, а $\pack_\theta \Sigma_x A$
обозначает максимальное число точек в  $\Sigma_x A$ на расстоянии $\geq \theta$ друг от друга.


Очевидно, $\dir_\theta A$ --- целое число и
$$\dir_\theta A\le \Const(\theta,\dim A)\le \pack_\theta S^q.$$
\end{nothing}



\begin{nothing}{\bf Подъём точек.}\label{approx}
Здесь мы вводим способ поднятия точек из пространства Александрова  в близкое
риманово многообразие.
Более точно: поднятие вершины (см. ниже) $(k,\delta,\ell)$-угловой поверхности из
пространства Александрова в близкую $(k,\delta,\ell)$-угловую поверхность в
близком римановом многообразии.

Этот способ поднятия точек будет использован только раз, в самом конце
доказательства импликации B$_{m} \Rightarrow$A$'_m$
(пункт \ref{BtoA} доказательства  леммы-монстра~\ref{monster}).

\medskip

Пусть $N_n\GHto N$ есть последовательность $q$-мерных римановых многообразий с
кривизной $\ge -1$, сходящаяся к пространству Александрова $N$, а $\delta>0$
достаточно мало.
Пусть, далее,  $M_n\i N_n$ есть последовательность $(k,\delta,\ell)$-угловых поверхностей,
сходящаяся к $M\i N$ (см. \ref{conv}).

Рассмотрим функцию $b:M\to\RR$, принимающую максимальное значение $b(x)$ такое, что
$$\bigl|\nabla_y\dist_x\bigr|> 1-\delta\ \text{для любого}\  y\in B_{2b(x)}(x)
\backslash \{x\}\ \text{и}\ 2b(x)\le\max\{1,\delta\ell\}.$$
Очевидно, что $b:M\to\RR$ --- положительна.

\begin{Nothing}{\bf Определение.}\label{spire}
Точка $x$ на $(k,\delta,\ell)$-угловой поверхности называется \emph{вершиной},
если для любой точки $y\in M$, $y\not=x$, имеем $b(y)\le |x y|$.
\end{Nothing}

Покажем что если $x\in M$ есть вершина $M$, то существует последовательность
$x_n\in M_n$, сходящаяся к $x\in M$ и обладающая следующим свойством:



\begin{Nothing}
{\bf Свойство.}\label{property} Пусть $a_n$ --- такое минимальное число, что
$$|\nabla_y\dist_{x_n}|> 1-\delta\ \mbox{\rm{для всех таких точек}}\ y\in N_n,
\ \mbox{\rm что}\  a_n<|x_n y|\le b.$$
Тогда или $a_n=0$ для произвольно больших $n$, или, если
$(N', x')$ есть частный предел последовательности $(\frac1{a_n}N_n, x_n)$, то
$$\dir_\delta N'>\dir_\delta N \ \ \mbox{\rm(см. \ref{dir}).}$$
\end{Nothing}

\begin{nothing}{\bf Построение.}\label{constr}
Для любой точки $\tilde x_n\in N_n$ определим $a(\tilde x_n)=a_{\delta,b}(\tilde x_n)$
как такое наименьшее число, что
$$|\nabla_y\dist_{\tilde x_n}|> 1-\delta\ \  \text{если}\ \ a(\tilde x_n)
<|\tilde  x_n y|\le b.$$
Заметим, что для любой последовательности $M_n\ni \bar x_n\to x$ и $M_n\ni y_n\to y$, где
$y\not= x$,
мы имеем
$$\varliminf_{n\to\infty}|\nabla_{y_n}\dist_{\bar x_n}|\ge |\nabla_y\dist_{x}|.$$
Таким образом, $a(\bar x_n)\to 0$ при $n\to \infty$.

Зафиксируем одну такую последовательность $\bar x_n\to x$ и достаточно малый радиус $r>0$.
Пусть
$x_n\in M_n\cap B_r(\bar x_n)\i N_n$ ---
точка с минимально возможной $a(x_n)$.

Поскольку $x$ --- вершина, получаем $x_n\to x$, и в частности, $(N_n,x_n)\to (N,x)$.

Остаётся показать, что построенная последовательность удовлетворяет условию~\ref{property}.

Предположим, что $a_n=a(x_n)>0$ при всех больших $n$.
Перейдём к такой подпоследовательности, что $(\frac1{a_n}N_n,x_n)\GHto (N', x')$.
Для любого $\theta>0$
$$\dir_\theta N'\ge \pack_\theta \Sigma_x N\ge \dir_\theta N.$$
Значит, достаточно показать, что при $\theta=\delta$ первое из неравенств строгое.

Если неравенство обращается в равенство, то существует такая точка $p\in  N'$,
что $\pack_\delta \Sigma_{p}N'=\pack_\delta \Sigma_x N=s$.
Мы покажем, что если $p_n\in \frac1{a_n}N_n$ есть последовательность,
сходящаяся к $p$, то $\frac1{a_n}a(p_n)\to0$.
В частности, при больших $n$ имеем $a(p_n)<a(x_n)$, что противоречит
выбору $x_n$ (здесь мы обозначаем через $p_n$ как точку в $\frac1{a_n}N_n$, так и
соответствующую точку в $N_n$).

Выберем точки $q_1,q_2,..,q_s\in N$ так, что $\angle q_i x q_j>\delta$ при $i\not=j$.
Для каждого $i\in\{1,2,..,s\}$ выберем последовательность $q_{i,n}\in N_n$,
сходящуюся к $q_i\in N$.
Пусть $y_n\in N$ --- такая точка, что $|p_n y_n|_N\to 0$ и  $|\nabla_{y_n}\dist_{p_n}|\le 1-\delta$.
Тогда, как  легко видеть,  $\angle y_n p_n q_n\ge 2\delta$ при больших $n$.
Переходя к пределу при $n\to\infty$, получаем $\pack_\delta \Sigma_x N>s$. Противоречие.
\end{nothing}
\end{nothing}


\section{Доказательство теоремы.}

\
\vspace{-4mm}

Теорема \ref{main} следует из теоремы~\ref{thm:int} для $k=0$.

\begin{nothing}{\bf Обозначение.}
Для произвольной вещественнозначной функции $f$ введём обозначение
$$f^\pm=\max\{0,\pm f\}.$$

Пусть $X$ --- риманово многообразие.
Для $x\in X$ и --- двумерного направления  $\sigma$ в касательном
пространстве в точке $x$ через
$K_X(\sigma)$ обозначим секционную кривизну многообразия $X$ в направлении $\sigma$.
Введём обозначение
$$K^\pm_X(x)=\max\{0,\max_\sigma\{\pm K(\sigma)\}\},$$
где $\sigma$ пробегает все двумерные направления в $x$.

%\item $\Const(x,y,z)$ will denote a positive constant which depends only on $x,y,z$,
%it can denote different constants, even in the same formula. For example, it is OK to write
%$$\Const(x,y,z)=\Const(x,y,z)+1.$$

%\item Calligraphic letters like $\cA(x,y,z), \cB(x,y,z)$ will denote a positive
%constant which depends only on $x,y,z$.
%\end{enumerate}
\end{nothing}
%\pagebreak

\begin{Nothing}{\bf Теорема.}\label{thm:int} Существует такое $\delta=\delta(q,k)>0$, что
если $N$ есть $q$-мерное риманово многообразие с секционными кривизнами
$K_N\ge -1$ и $M\i N$ ---
полная гладкая $(k,\delta,\ell)$-угловая поверхность, то
$$\int_{M\cap B_1(x)}\Sc^+_M\le \Const(q,k,\ell)\l[1+\int_{M\cap B_2(x)}K^-_M\r]$$
для любого $x\in N$.
\end{Nothing}

Если $\dim M\ge 3$, то теорема~\ref{thm:int} следует из  A$'_k$ леммы-монстра~\ref{monster};
в случае $\dim M= 2$ теорема следует из трёхмерного случая для $M\times S^1\i N\times S^1$.

\begin{Nothing}{\bf Лемма-монстр.}\label{monster}
Существуют такие постоянные $\cA_k=\cA(q,k,\ell)$, $\cA'_k=\cA'(q,k,\ell)$,  $\cB_k=\cB(q,k,\ell)$
и такая последовательность  $\delta_k>0$, $k\in \{0,1,..,q-3\}$, что если
\begin{description}
\item $N$ есть $q$-мерное риманово многообразие с кривизной $\ge -1$,
%\item $\delta_k=\exp(-10^{q-k}q)$ and
\item $M\i N$ полная гладкая $(k,\delta_k,\ell)$-угловая поверхность,
\end{description}
то для любого $k\in \{0,1,..,q-3\}$ верны следующие утверждения:

\begin{description}

\item{A$_k$.} Если $\diam M\le 1$, то
$$\int_{M}\Sc^+_M\le \cA_k\l[1+\int_{M}K^-_M\r].$$


\item{A$'_k$.} Для любого $x\in N$
$$\int_{M\cap B_1(x)}\Sc^+_M\le \cA'_k\l[1+\int_{M\cap B_2(x)}K^-_M\r].$$


\item{B$_k$.}
Предположим, что для некоторого $x\in M$ выполняется $|\nabla_y\dist_x|>1-\delta_k$
для всех таких $y\in N$, что $a<|x y|<2b<\max\{1,\delta\ell\}$. Тогда
$$\int_{\dist_x^{-1}([2a,b])\cap M}\Sc^+_{M}
\le  \cB_k\l[1+\int_{\dist_x^{-1}([a,2b])\cap M}K^-_{M}\r].$$
\end{description}
\end{Nothing}




\paragraph*{Доказательство.} Очевидно, ${\rm A}'_k\Rightarrow {\rm A}_k$.
Таким образом, достаточно доказать  утверждение
${\rm A}_{q-2}$ и импликации
${\rm A}_k\Rightarrow {\rm B}_{k-1}$, ${\rm B}_k\Rightarrow {\rm A}'_{k}$
для каждого $k$.

\begin{nothing}{\bf $\boldmath{\text{A}_{q-2}}$.}
В этом случае $\dim M=2$, таким образом $\Sc_M^\pm=2K_M^\pm$, и утверждение следует из
формулы  Гаусса --- Бонне:
$$\int_M K_M^+=\int_M K_M+ \int_M K_M^-\le 4\pi\l(1+\int_M K_M^-\r).$$
Т.е. можно взять $\cA_{q-2}=8\pi$.
\qed
\end{nothing}

\begin{nothing}{\bf$\boldmath{\text{A}_{k}\Rightarrow\text{B}_{k-1}}$.}
Пусть $\{f_i,g_i\}$, $i=\{1,\dots,k-1\}$ суть распорки $M$.
Рассмотрим функцию $f:M\to \RR$,
$$f(y)=(1-\delta_k)\widetilde{\dist}_x(y)
+
\frac{\delta_k}k \sum_{i=1}^{k-1}(g_i(y)-g_i(x)),$$
где через $\widetilde{\dist}_x$ обозначена сглаженная функция расстояния до $x$.
Очевидно, на множестве $\dist^{-1}([a,2b])\cap M$ выполняется
$$1-2\delta_k\le \frac{f(y)}{\dist_x y} < 1.$$
Таким образом,  нам достаточно доказать существование постоянной $\cB(q,k,\ell)$, для которой
$$\int_{f^{-1}([a,b])}\Sc^+_{M}
\le\cB(q,k,\ell)\l[1+\int_{f^{-1}([a, \tfrac32b])}K^-_{M}\r]\qquad (**)$$

На множестве $\dist^{-1}([a,2b])\cap M$ функция $f$ ведёт себя похоже на $\dist_x$,
но она ещё и гладкая, и её поверхности уровня образуют угловые поверхности в $N$
(т.е. мы можем применить к ним A$_k$).
Более того, верно следующее (сравни с \cite[11.8]{BGP}):

Функция $f$\label{f-prop} почти вогнута в окрестности $f^{-1}([a,\tfrac32b])$ и для некоторого $\alpha=\alpha(q,k,\ell)>0$ имеем
\begin{enumerate}[(i)]
\item\label{grad}$1\ge |\nabla f|>1/\alpha$ везде в $f^{-1}([a,\tfrac32b])$ на $M$.
В частности $f:M\to\RR$ не имеет критических значений в $[a,\tfrac32b]$.
\item\label{geom} Для любого $t\in [a,\tfrac32b]$ множество уровня $L_t=f^{-1}(t)$ образует
компактную гладкую $(k,\delta_{k},t/\alpha)$-угловую поверхность в $N$, и
если $m=\dim L_t=q-k$, то имеем
\begin{enumerate}[a)]
\item $A(t)\buildrel \text{def}\over= \vol_{m} L_t\le \alpha t^{m}$.
\item $\diam L_t\le \alpha t$,
\item главные кривизны $L_t$ в $M$ не превосходят $\alpha/t$.

Более точно: если $u=\nabla f/|\nabla f|\in T M$, то для любого
касательного к $L_t$ единичного вектора
$v$ имеем
$\<\nabla_v u,v\>\le \alpha/t,$
где через $\nabla$ обозначена связность Леви-Чивита на $M$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

Чтобы доказать, что $L_t=f^{-1}(t)$ образует
 $(k,\delta_{k},t/\alpha)$-угловую поверхность в $N$, достаточно дополнить набор распоров $M$, взяв $f_k=f$ и $g_k=\dist_{L_{(1+\eps)t}}$ для достаточно малой постоянной $\eps>0$.
Среди остальных условий не вполне очевидна лишь оценка на объём.
Её можно получить, рассуждая от противного, используя свойство объёма угловых поверхностей при переходе к пределу, см. \ref{conv}.
Проверку деталей я щедро предоставляю читателю.


\paragraph*{Обозначения.}
\begin{enumerate}[(i)]
\item $\kappa_1(y)\le \kappa_2(y)\le...\le \kappa_m(y)$ --- главные кривизны
$L_t\i M$ в точке $y\in L_t$ относительно нормали $u$;
\item $\beta:[a,b]\to \RR_+$ --- верхняя грань главных кривизн поверхности $L_t$,
т.е. $\kappa_m(y)\le \beta_t$ для всех $y\in L_t$ (по условию  (\ref{geom})
можно взять $\beta(t)= \alpha/t$, но для упрощения формул мы сделаем эту
подстановку только в самом конце);
\item $H(y)=\kappa_1(y)+ \kappa_2(y)+...+ \kappa_m(y)$ ---
средняя кривизна  $L_{t}$ в $y\in L_{t}$ и через
$$H^\pm(y)=\max\{0,\pm H(y)\}$$
обозначены положительная и отрицательная части $H(y)$.

Отметим, что знаки $\kappa_i$ выбраны так, что выполняется равенство
$$A'(t)=\int_{L_t}H/|\nabla f|.$$
\item $G(y)=2\sum_{i<j}\kappa_i\kappa_j$ --- внешнее слагаемое в формуле
Гаусса для скалярной кривизны $L_t$, т.е.
$$\Sc_{L}=2\sum_{i<j}\<R_M(e_i,e_j)e_j,e_i\>+G=\Sc_M-2\Ric_M(u,u)+G$$
для ортонормированного репера $\{e_i\}$ касательного пространства уровня $L$.
\end{enumerate}

\paragraph*{Тривиальные неравенства.}
\begin{enumerate}[(i)]
\item\label{gauss1} Пусть $L\i M$ --- гиперповерхность. По формуле Гаусса
$$
\Sc_{L}
=
\Sc_{M}-2\Ric_{M}(u,u)+G.
$$
Таким образом,
$$
\Sc^+_{M}
\le
\Sc^+_{L}+m(m-1)K^-_{M}+2\Ric_{M}(u,u)-G
\le$$
$$\le
\Sc^+_{L}+m^2K^-_{M}+2\Ric_{M}(u,u)-G.
$$
Также получаем
$$G\le \Sc^+_{L} + (m-1)(m-2)K^-_{M}\le$$
$$\le \Sc^+_{L} + m^2K^-_{M}.$$

\item\label{gauss2} Снова по формуле Гаусса
$$K^-_{L}\le K^-_{M}+ (H^-+m\beta)\beta.$$

\item\label{H} Очевидно, $H^+(y)\le m\beta_t$ для любого $y\in L_t$, значит
$$\int_{L_t}H^+\le m\beta_t A(t).$$
Таким образом,
$$\int_ {L_t}H^-\le \int_{L_t}H^-/|\nabla f|
=
\int_{L_t}H^+/|\nabla f|-\int_{L_t}H/|\nabla f|\le$$
$$\le m\alpha \beta_t A(t)-A'(t).$$
\end{enumerate}

\paragraph*{\bf Промежуточное неравенство.} \label{Int} Докажем, что
$$\int_{f^{-1}([a,b])}\Sc^+_{L}
\le \Const(q,k,\ell)\l[1+\int_{f^{-1}([a,b])}K^-_{M}\r].\qquad (\diamondsuit)$$
Действительно, поскольку $|\nabla f|\ge 1/\alpha$,
$$\int_{f^{-1}([a,b])}\Sc^+_{L}
\le
\alpha\int_a^b d t \int_{L_t}\Sc^+_{L}
\le $$
(применяем A$_k$ для $L_t$)
$$
\le \cA(q,k,\ell)\alpha\int_a^b d t\l(1+\int_{L_t} K^-_{L_t}\r)
\le$$
(применяем тривиальные неравенства)
$$\le
\cA(q,k,\ell)\alpha\int_a^b d t\l(1+\int_{L_t} [K^-_{M}+ (H^-+m\beta_t)\beta_t]\r)
\le$$
$$
\le \cA(q,k,\ell)\alpha\l[(b-a)+\int_{f^{-1}([a,b])}K^-_{M}+
m(1+\alpha)\int_a^b A(t)\beta_t^2-\int_a^b A'(t)\beta_t\r].$$
Отсюда и из того, что $0<a<b\le 1$, $\alpha=\alpha(q,k,\ell)$, $\beta_t=
\alpha/t$ и $A(t)\le \alpha t^m$,
 получаем $(\diamondsuit)$.


\paragraph*{Основное неравенство.}
$$\int_{f^{-1}([a,b])}\Sc^+_{M}
\le $$
$$\le
\int_{f^{-1}([a,b])}\Sc^+_{L}
+m^2\int_{f^{-1}([a,b])}K^-_{M}
+2\int_{f^{-1}([a,b])}\Ric(u,u)-\int_{f^{-1}([a,b])}G
\le
$$
(по формуле Бохнера)
$$
\le
\int_{f^{-1}([a,b])}\Sc^+_{L}
+m^2\int_{f^{-1}([a,b])}K^-_{M}
+\int_{f^{-1}([a,b])}G
+2\int_{L_a}H
-2\int_{L_b}H
\le
$$
(применяем тривиальное неравенство~(\ref{gauss1})\,)
$$
\le
2\int_{f^{-1}([a,b])}\Sc^+_{L}
+2m^2\int_{f^{-1}([a,b])}K^-_{M}
+2\int_{L_a}H^+
+2\int_{L_b}H^-
\le
$$
применяем промежуточное неравенство~$(\diamondsuit)$ и оценки на $H^\pm$)
$$\le\Const(q,k,\ell)\l[1+\int_{f^{-1}([a,b])}K^-_{M}\r] +m\beta_a A(a)+m\alpha \beta_b A(b)-A'(b)\le$$
$$\le \Const(q,k,\ell)\l[1+\int_{f^{-1}([a,b])}K^-_{M}\r]-A'(b).$$
В частности, для любого $\tau\in [b,\tfrac32b]$ имеем
$$\int_{f^{-1}([a,b])}\Sc^+_{M}
\le \Const(q,k,\ell)\l[1+\int_{f^{-1}([a,\tfrac32b])}K^-_{M}\r]-A'(\tau).$$
Поскольку $0\le A(t)\le \alpha t^m$ (см. стр.~\pageref{f-prop}), получаем, что для некоторого $\tau\in [b,\tfrac32b]$
выполняется $(-A'(\tau))\le 2\alpha b^{m-1}$.
Отсюда получаем $(**)$.\qed



\end{nothing}
\begin{nothing}{\bf$\boldmath{\text{B}_{k} \Rightarrow\text{A}'_k}$.}\label{BtoA}
Предположим, A$'_k$ не верно.
Тогда можно найти последовательность $q$-мерных римановых многообразий с отмеченными
точками $(N_n,x_n)$, с кривизной $K_{N_n}\ge -1$
 и с такими $(k,\delta_k,\ell)$-угловыми поверхностями $M_n\i N_n$, что
$$\frac{\int_{M_n\cap B_1(x_n)}\Sc^+_{M_n}}{1+\int_{M_n\cap B_2(x_n)}K^-
_{M_n}}\to\infty \ \ \mbox{при}\ \ n\to\infty.\qquad(\bigstar)$$
Обозначим через $\{f_{n,i},g_{n,i}\}$ распорки $M_n$.
Перейдём к подпоследовательности $N_n$, чтобы иметь следующие сходимости  (см.~\ref{conv}):

\begin{enumerate}[(i)]
\item $(N_n,x_n)\GHto (N,x)$, где $N$ есть пространство Александрова
размерности $\le q$ с кривизнами $\ge -1$;
\item $f_{i,n}\to f_i:N\to \RR$ и $g_{i,n}\to g_i:N\to \RR$  для каждого
$i\in \{1,\cdots,k\}$;
\item $M_n\to M\i N$, где $M$ есть $(k,\delta_k,\ell)$-угловая поверхность с
распорками  $f_i,g_i:N\to \RR$.
\end{enumerate}

\paragraph*{Случай без вершин.}
Предположим, что $M$ не имеет вершин (см.~\ref{spire}).
Поскольку множество $M\cap \bar B_1(x)\i N$ компактно, его можно покрыть конечным числом
«колец»
$$\operatorname{Ann}_{x_i}=\{y\in M|0<|x_i y|<b(x_i)\}, \ i=\{1,2,..,s\}.$$
Для каждого $i\in\{1,2,..,s\}$ выберем последовательность $x_{i,n}\in M_n$
сходящуюся к $x_i\in M$.
Введем  краткие обозначения: $b_i=b(x_i)$ и $a_{i,n}=a_{\delta_k,b_i}(x_{i,n})$ (см.~\ref{constr}).
Как было показано в \ref{constr}, $a_{i,n}\to 0$ при $n\to\infty$.
Отсюда, если $n$ достаточно велико, применив B$_k$ для каждого $x_{i,n}$ с
парой $(a_{i,n},b_i)$, получаем
$$\int_{M_n\cap B_1(x_n)} \Sc^+_{M_n}
\le$$
$$\le
\sum_{i=1}^s
\int_{\{y\in M_n|2a_{i,n}<|x_{i,n}y|<b_i\}} \Sc^+_{M_n}\le$$
$$\le\sum_{i=1}^s
\cB_k\l[1+\int_{\{y\in M_n|a_{i,n}<|x_{i,n}y|<2b_i\}} K^-_{M_n}\r]\le$$
$$\le \cB_k s\l[1+\int_{M_n\cap B_2(x_n)} K^-_{M_n}\r].$$
Таким образом, приходим к противоречию с $(\bigstar)$.

\paragraph*{Случай с вершинами.}
Заметим, что из $M\cap\bar B_1(x)$ можно вырезать конечное число
вершин (см. \ref{approx}) так, что оставшуюся часть можно покрыть конечным числом колец:
$$(M\backslash \{x_1,x_2,\dots,x_s\})\cap\bar B_1(x)\i\bigcup_{i=1}^S
\operatorname{Ann}_{x_i},\ \  S\ge s.$$
Здесь центры $x_i$ при $i\le s$ --- вершины, а при $i> s$ --- нет.
Применяя ту же оценку, что раньше, получаем
$$\int_{M_n\cap B_1(x_n)} \Sc^+_{M_n}-
\sum_{i=1}^s
\int_{\{y\in M_n:\ |\tilde x_{i,n}y|<2a_{i,n}\}} \Sc^+_{M_n}
\le$$
$$\le
\sum_{i=1}^S
\int_{\{y\in M_n:\ 2a_{i,n}<|\tilde x_{i,n}y|<b_i\}} \Sc^+_{M_n}\le $$
$$\le
\sum_{i=1}^S
\cB_k\l[1+\int_{\{y\in M_n:\ a_{i,n}<|\tilde x_{i,n}y|<b_i\}}K^-_{M_n}\r]\le $$
$$\le
\cB_k S\l[1+\int_{M_n\cap B_2(x_n)}K^-_{M_n}\r].
$$
Из $(\bigstar)$
следует, что
найдётся $i\le s$ такое, что
$$\frac{\int_{M_n\cap B_{2a_{i,n}(\tilde x_{i,n})}}\Sc^+_{M_n}}
{1+\int_{M_n\cap B_{4a_{i,n}(\tilde x_{i,n})}}K^-_{M_n}}\to\infty.$$
В этом случае $a_{i,n}>0$ для всех больших $n$ и $a_{i,n}\to 0$ при $n\to\infty$.

Выберем такое $i$ и введем  более короткие обозначения:
$$x:=x_i,\ b :=b_i,\ x_n:=x_{i,n},\ a_n:=a_{i,n}\ \text{и т. д.}.$$

Рассмотрим раздутия $N'_n=\frac1{2a_n} N_n$.
Обозначим через $M'_n$ образ $M_n$ при естественном отображении  $N_n \to N'_n$, в
остальном будем использовать те же обозначения как для объектов в $N_n$, так и для
их образов в  $N'_n$.
Отметим, что
$$\int_{M'_n\cap B_1(x_n)}
\Sc^+_{M'_n}=\frac1{(2a_n)^{n-2}}\int_{M_n\cap B_{2a_{n}}(x_n)}\Sc^+_{M_{n}},$$
$$\int_{M'_n\cap B_2(x_n)}K^-_{M'_n}=
\frac1{(2a_n)^{n-2}}\int_{M_n\cap B_{4a_{n}}(x_n)}K^-_{M_n}.$$
Поскольку $a_n\to 0$, получаем, что
$$\frac{\int_{M_n\cap B_{2a_n}(\tilde x_n)}\Sc^+_{M_n}}
{1+\int_{M_n\cap B_{4a_{n}}(\tilde x_n)}K^-_{M_n}}\to\infty\ \ \mbox{при}\ \ n\to\infty.$$
Таким образом
$$\frac{\int_{M'_n\cap B_{1}(\tilde x_{n})}\Sc^+_{M'_n}}
{1+\int_{M'_n\cap B_2(\tilde x_{n})}K^-_{M'_n}}\to\infty\ \ \mbox{as}\ \ n\to\infty.$$

Перейдя к подпоследовательности, можно предположить что  $$(N'_n,x'_n)\GHto (N',x').$$
Повторим для $N'$ то же рассуждение, что для $N$.
Остаётся только показать следующее
\end{nothing}

\begin{Nothing}{\bf Предложение.} Таких шагов может быть только конечное число.
Другими словами, после конечного числа  повторений  мы приходим к случаю без вершин.
\end{Nothing}

Это предложение следует из того, что $\dir_{\delta_k} N'>\dir_{\delta_k} N$
(см. свойство~\ref{property}) плюс то, что $\dir_{\delta_k} N$ ---
целое и $\dir_{\delta_k} N\le \dir_{\delta_k}(\RR^q)<\infty$, см.~\ref{dir}.

\begin{thebibliography}{References}

\bibitem[БГП]{BGP}Ю. Д. Бураго, М. Л. Громов, Г. Я. Перельман,
\textit{Пространства А. Д. Александрова с ограниченными снизу кривизнами,}
УМН,  47 (1992), \No 2, 3---51; английский перевод в Russian Math. Surveys  47 (1992), \No 2,
1--58.

\bibitem[Буяло]{Buy} С. В. Буяло, \textit{Некоторые аналитические свойства выпуклых множеств
в римановых пространствах,} Мат. Сб. (Н.С.) 107(149)  (1978), \No 1, 37---55.

\bibitem[P-2003]{Pet} A. Petrunin, \textit{Polyhedral approximations of Riemannian manifolds,}
Turkish J. Math., 27, (2003), \No 1,  173--187.

\bibitem[P-2007]{petrunin-2} A. Petrunin, \textit{Semiconcave functions in Alexandrov's geometry,} {Surveys in Differential Geometry}, \textbf{11} (2007) pp. 135--202.

\end{thebibliography}
\end{document}
